<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Network on 5hdumat</title><link>https://5hdumat.github.io/categories/network/</link><description>Recent content in Network on 5hdumat</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Wed, 25 Aug 2021 00:17:20 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://5hdumat.github.io/categories/network/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>[HTTP 일반헤더] HTTP 헤더엔 무엇이 있을까?</title><link>https://5hdumat.github.io/posts/network/http-header-info/</link><pubDate>Wed, 25 Aug 2021 00:17:20 +0900</pubDate><guid>https://5hdumat.github.io/posts/network/http-header-info/</guid><description>HTTP 헤더엔 어떤 항목들이 있을까? from 유저 에이전트의 이메일 정보
일반적으로 잘 사용하진 않는다. 검색 엔진 같은 곳에서, 주로 사용 요청에서 사용 referer (중요) 이전 웹 페이지 주소
참고로 referer는 단어 referrer의 오타이다 :(
현재 요청된 페이지의 이전 웹 페이지 주소 A -&amp;gt; B로 이동하는 경우 B를 요청할 때 referer: A를 포함해서 요청 referer를 사용해 유입 경로 분석 가능 요청에서 사용 구글링을 통해 좋아하는 음악을 검색해서 들어가면 referer이 google로 되어있다.</description></item><item><title>[HTTP 일반헤더] 전송 방식</title><link>https://5hdumat.github.io/posts/network/http-header-transmission-method/</link><pubDate>Tue, 24 Aug 2021 23:57:15 +0900</pubDate><guid>https://5hdumat.github.io/posts/network/http-header-transmission-method/</guid><description>전송 방식 전송 방식은 단순하게 4가지로 분류할 수 있다.
단순 전송 압축 전송 분할 전송 범위 전송 한가지 씩 간단하게 살펴보자.
서버가 Message-Body에 대한 Content-Length를 알 수 있을 때 그냥 단순하게 요청하고 내려받는 방식 단순 전송 방식을 압축하여 보내는 방식 용량을 줄이기 위해 사용 압축 전송 방식을 사용하는 서버는 Content-Encoding을 헤더에 추가해서 응답해야 한다. chunk는 덩어리를 의미한다. 아래 예제의 숫자는 바이트를 의미` 한 번에 전송하는 방식은 모든 메시지 바디가 로드될 때까지 대기해야 하지만 분할 전송 방식은 서버가 바이트와 내용을 쪼개서 응답하기 때문에 클라이언트가 그때그때 표현할 수 있다.</description></item><item><title>[HTTP 일반헤더] 컨텐츠 협상</title><link>https://5hdumat.github.io/posts/network/http-header-contents-negotiation/</link><pubDate>Mon, 23 Aug 2021 00:28:10 +0900</pubDate><guid>https://5hdumat.github.io/posts/network/http-header-contents-negotiation/</guid><description>컨텐츠 협상 (Contents Negotiation) 컨텐츠 협상이란 동일한 URI에서 리소스의 서로 다른 버전을 서브하기 위해 사용되는 메커니즘으로, 사용자 에이전트(브라우저)가 사용자에게 제일 잘 맞는 것이 무엇인지(예를 들어, 문서의 언어, 이미지 포맷 혹은 컨텐츠 인코딩에 있어 어떤 것이 적절한지)를 명시할 수 있다.
즉, 클라이언트가 선호하는 표현 요청이며, 협상 헤더는 요청시에만 사용한다.
Accept: 클라이언트가 선호하는 미디어 타입으로 요청 Accept-Charset: 클라이언트가 선호하는 문자 인코딩으로 요청 Accept-Encoding: 클라이언트가 선호하는 압축 인코딩으로 요청 Aceept-Language: 클라이언트가 선호하는 자연 언어로 요청 Aceept-Language를 예로 들어보자.</description></item><item><title>[HTTP 일반헤더] HTTP 헤더 개요</title><link>https://5hdumat.github.io/posts/network/http-header-outline/</link><pubDate>Sat, 21 Aug 2021 02:33:59 +0900</pubDate><guid>https://5hdumat.github.io/posts/network/http-header-outline/</guid><description>HTTP 헤더 개요 앞서 간단히 정리했었던 HTTP 메시지 내용을 다시 한번 정리해보자.
HTTP 헤더 HTTP 전송에 필요한 모든 부가정보를 헤더가 포함한다.
예) 메시지 바대의 내용, 메시지 바디의 크기, 압축, 인증, 요청 클라이언트, 서버 정보 캐시 관리 정보 등
HTTP 헤더 예제 header-field는 아래의 형태로 사용 (헷갈리면 위 예제를 참고하자) field-name &amp;ldquo;:&amp;rdquo; OWS field-value OWS (OWS: 띄어쓰기) field-name은 대소문자 구분이 없다. 표준 헤더 필드가 굉장히 많고, 필요시 임의의 헤더를 추가할 수도 있다.</description></item><item><title>HTTP 상태 코드</title><link>https://5hdumat.github.io/posts/network/http-status-code/</link><pubDate>Thu, 19 Aug 2021 01:28:51 +0900</pubDate><guid>https://5hdumat.github.io/posts/network/http-status-code/</guid><description>HTTP 상태코드 클라이언트가 보낸 요청의 처리 상태를 응답에서 알려주는 기능
1xx (Informational): 요청이 수신되어 처리중 (거의 사용하지 않으므로 생략) 2xx (Successful): 요청 정상 처리 3xx (Redirection): 요청을 완료하려면 추가 행동이 필요 4xx (Client Error): 클라이언트 오류, 잘못된 문법등으로 서버가 요청을 수행할 수 없음 5xx (Server Error): 서버 오류, 서버가 정상 요청을 처리하지 못함 만약 모르는 상태 코드가 나타나면? 클라이언트는 상위 상태코드로 해석해서 처리한다.
클라이언트 입장에서 상태코드에 대한 이해가 어려울 경우 큰 범위로 이해하면 된다.</description></item><item><title>HTTP API 설계</title><link>https://5hdumat.github.io/posts/network/http-api-design/</link><pubDate>Wed, 18 Aug 2021 10:51:30 +0900</pubDate><guid>https://5hdumat.github.io/posts/network/http-api-design/</guid><description>목표 회원 관리용 API 설계 POST, PUT의 차이점을 이해한다. GET, POST만 지원하는 HTML FORM 태그 제약조건 속에서의 사용법을 숙지한다. HTTP API 설계 예시 POST 기반 등록 회원 관리 시스템 API를 설계한다고 가정해보자.
회원 목록 /members -&amp;gt; GET 회원 등록 /members -&amp;gt; POST 회원 조회 /members/{id} -&amp;gt; GET 회원 수정 /members/{id} -&amp;gt; PATCH, PUT, POST 회원 삭제 /members/{id} -&amp;gt; DELETE 이전 포스트에서 URI는 리소스를 식별하는 통합된 방법이라고 배웠다.</description></item><item><title>HTTP 메서드 활용</title><link>https://5hdumat.github.io/posts/network/http-method-uses/</link><pubDate>Sat, 14 Aug 2021 01:56:16 +0900</pubDate><guid>https://5hdumat.github.io/posts/network/http-method-uses/</guid><description>데이터 전송 방식 데이터 전송 방식은 크기 2가지가 있다.
쿼리 파라미터를 통한 데이터 전송
GET 정적 데이터 조회 (이미지, 정적 텍스트 문서 등) 검색 필터를 이용한 목록 조회 (리스스 조회 및 정렬) 메시지 바디를 통한 데이터 전송
POST, PUT, PATCH 회원 가입, 상품 주문, 리소스 등록, 리소스 변경 데이터 전송 예시 상황 서버에 데이터가 전송되는 4가지 상황을 알아보자.</description></item><item><title>HTTP 메서드</title><link>https://5hdumat.github.io/posts/network/http-method/</link><pubDate>Wed, 11 Aug 2021 00:41:50 +0900</pubDate><guid>https://5hdumat.github.io/posts/network/http-method/</guid><description>HTTP 주요 메서드 종류 HTTP 메서드는 클라이언트가 서버에 요청을 할 때 서버로부터 기대하는 행동이다.
주로 많이 사용하는 HTTP 메서드는 아래와 같다.
GET GET은 리소스를 조회하기 위한 메서드이다.
서버에 query(쿼리 파라미터, 쿼리 스트링)형태로 데이터를 전달한다.
(메시지 바디를 통해 데이터를 전달할 수 있지만, 지원하지 않는 서버들이 많아 권장하지 않는다.)
리소스 조회 과정을 살펴보자.
리소스 조회 예제
GET 메서드와 함께 /members/100 경로(path)의 리소스를 서버에 요청한다.
메시지를 전달받은 서버는 DBMS에서 요청받은 조건의 데이터를 조회한다.</description></item><item><title>HTTP API를 만들어보자</title><link>https://5hdumat.github.io/posts/network/http-api/</link><pubDate>Sat, 07 Aug 2021 11:11:16 +0900</pubDate><guid>https://5hdumat.github.io/posts/network/http-api/</guid><description>API URI를 만들어보자 회원 정보 관리 API를 요구사항대로 만든다고 가정해보자.
요구사항 회원 목록 조회 회원 조회 회원 등록 회원 수정 회원 삭제 URI 설계가 끝난 후 경로가 나왔다.
회원 목록 조회 /read-member-list 회원 조회 /read-member-by-id 회원 등록 /create-member 회원 수정 /update-member 회원 삭제 /delete-member 뭔가 그럴듯하다. 실제 현업에서도 위와 같은 설계가 많이 이루어진다.
하지만 이것은 좋은 URI 설계일까?
우리는 위와 같이 설계된 URI가 좋은 설계인지에 대해서는 다시한번 고민해 봐야 한다.</description></item><item><title>HTTP 메시지</title><link>https://5hdumat.github.io/posts/network/http-message/</link><pubDate>Sat, 07 Aug 2021 01:18:31 +0900</pubDate><guid>https://5hdumat.github.io/posts/network/http-message/</guid><description>HTTP 요청/응답 내용을 자세히 살펴보자.
HTTP 요청 아래는 www.daum.net의 HTTP 요청 정보 일부분이다.
GET / HTTP/1.1 Host: www.daum.net Cache-Control: max-age=0 Accept: text/html, application ... User-Agent: Mozilla/5.0 (Macint ... # 공백 Request-Line 분석 GET / HTTP/1.1 GET 요청하는 자원에 대해 웹 서버에 내리는 명령이다.
이를 메서드라고 하는데 GET, POST, HEAD, PUT, DELETE 등이 있다. / 자원의 식별자이다. 요청 URI라고 한다.
HTML이나 이미지, 동영상, 애플리케이션 등이 있는 가상의 경로이다.</description></item><item><title>HTTP</title><link>https://5hdumat.github.io/posts/network/http/</link><pubDate>Fri, 06 Aug 2021 01:18:31 +0900</pubDate><guid>https://5hdumat.github.io/posts/network/http/</guid><description>지금은 HTTP 시대! 웹 프로그래밍을 하려면 웹 브라우저와 웹 서버 간의 통신 프로토콜을 이해하는 것이 필수이다.
웹 애플리케이션은 웹을 기반으로 구동되기 때문이다.
웹 브라우저와 웹 서버간의 통신 프로토콜을 우리는 HTTP라고 부른다.
현재는 아래와 같이 거의 모든 데이터를 HTTP 프로토콜에 담아 전송한다.
HTML, TEXT IMAGE, 음성, 영상, 파일 JSON, XML (API) 서버간에 데이터를 주고 받을 때도 대부분 HTTP 사용 지금은 바야흐로 HTTP의 시대이다.
HTTP? HyperText Transfer Protocol
HTTP는 문서간의 링크를 통해 연결할 수 있는 HTML을 전송하기 위한 프로토콜로 시작되었다.</description></item><item><title>웹 브라우저 요청 흐름</title><link>https://5hdumat.github.io/posts/network/web-browser-request/</link><pubDate>Fri, 06 Aug 2021 00:39:35 +0900</pubDate><guid>https://5hdumat.github.io/posts/network/web-browser-request/</guid><description>웹 브라우저 요청 흐름 위 예제와 같이 구글링 할 경우 브라우저 요청의 흐름을 알아보자.
1. 클라이언트는 구글 서버를 찾아야 하므로 DNS 서버를 조회하여 IP와 PORT 정보를 찾아낸다.
2. HTTP 요청 메시지를 생성한다. 요청 메시지의 간략한 생김새는 아래와 같다.
GET /search?q=hello&amp;amp;hl=ko HTTP/1.1
HOST: www.google.com 3. 생성한 HTTP 요청 메시지는 SOCKET 라이브러리를 통해 TCP/IP 계층에 전달한다.
이 과정에서 3 Way Handshake를 통해 구글서버와 가상연결 한다.</description></item><item><title>URI</title><link>https://5hdumat.github.io/posts/network/uri/</link><pubDate>Thu, 05 Aug 2021 01:20:20 +0900</pubDate><guid>https://5hdumat.github.io/posts/network/uri/</guid><description>URI(Uniform Resource Identifier) URI는 리소스를 식별하는 통합된 방법이라는 의미이다.
사람을 식별할 때는 주민등록번호를 이용하는 것 처럼 리소스가 어디있는지 식별하는 방법을 URI라고 한다.
Uniform: 리소스 식별하는 통일된 방식 Resource: 리소스, URI로 식별할 수 있는 모든 자원 (제한 X)
즉, URI로 식별할 수 있는 모든 정보를 리소스라고 한다. Identifier: 다른 항복과 구분하는 데 필요한 정보
예) 사람을 식별할 때 사용하는 주민등록번호가 사람의 Identifier가 된다. &amp;ldquo;URI는 로케이터(locator), 이름(name) 또는 둘다 추가로 분류될 수 있다.</description></item><item><title>DNS</title><link>https://5hdumat.github.io/posts/network/dns/</link><pubDate>Wed, 04 Aug 2021 23:08:20 +0900</pubDate><guid>https://5hdumat.github.io/posts/network/dns/</guid><description>DNS? DNS는 무엇이고 왜 사용하는 걸까?
그 이유는 위 예제처럼 IP는 기억하기 어렵다는 점이고
또 다른 이유는 IP는 언제든지 변경될 수 있다는 점이다.
예를 들어 200.200.200.2로 기억해두었던 IP가 200.200.200.3으로 변경되었을 때
기존 IP는 당연히 접근 불가능하게 된다.
이를 해결하려면 도메인 네임 시스템(DNS, Domain Name System) 을 이용해야 한다.
DNS의 특징 DNS는 등록한 도메인 명을 IP 주소로 변환해 준다.
쉽게말해 중간에서 전화번호부 서버같은 서비스를 제공해 준다고 이해하면 된다.
기철이한테 전화를 걸면 기철이의 핸드폰번호로 전화가 걸리는 것 처럼 말이다.</description></item><item><title>PORT</title><link>https://5hdumat.github.io/posts/network/port/</link><pubDate>Tue, 03 Aug 2021 00:32:52 +0900</pubDate><guid>https://5hdumat.github.io/posts/network/port/</guid><description>PORT ? PORT는 배가 도착하는 항구라는 뜻이다.
포트는 마치 항구와 같다. 패킷이 목적지 IP까지 안전하게 도착하도록 도와준다.
그게 어떤 애플리케이션이든 말이다.
예를 들면 아래와 같다.
한번에 둘 이상 연결해야 한다면? 우리는 PC에서 한 작업만 하지 않는다.
ZOOM회의를 하면서 몰래 게임을 켜놓고 웹 브라우저로 쇼핑을 한다고 가정해보자.
가정대로라면 클라이언트는 여러개의 서버와 통신 해야한다.
위와 같은 상황에선 서버의 응답 패킷들이 클라이언트에 뒤죽박죽 도착할 것이다.
(이건 클라이언트가 서버로 요청을 보낼때도 마찬가지다.)
게임 패킷인지, 화상통화 패킷인지, 웹 브라우저의 패킷인지 IP 프로토콜만 가지고는 구분할 수 없다.</description></item><item><title>TCP / UDP</title><link>https://5hdumat.github.io/posts/network/tcp-udp/</link><pubDate>Sat, 31 Jul 2021 18:01:34 +0900</pubDate><guid>https://5hdumat.github.io/posts/network/tcp-udp/</guid><description>TCP? IP 프로토콜만으론 해결할 수 없는 문제점들이 있었다.
비연결성 (대상이 서비스 불능임에도 패킷 전송) 비신뢰성 패킷 전달 순서의 문제 이러한 문제점을 보완하고자 나온 프로토콜이 TCP, UDP 이다.
하지만 우리는 인터넷 프로토콜 스택의 계층 구조를 먼저 살펴보아야 한다. 1
인터넷 프로토콜 스택의 4계층을 단계별로 표현한 예제이다.
위로갈수록 사용자와 가까운 작업을 아래로 갈수록 기계와 가까운 작업을 담당한다.
각 계층에는 다양한 프로토콜이 있으며, TCP와 IP 프로토콜도 그중 하나이다.
계층 구조를 살펴보자.</description></item><item><title>IP (인터넷 프로토콜)</title><link>https://5hdumat.github.io/posts/network/internet-protocol/</link><pubDate>Fri, 30 Jul 2021 01:33:25 +0900</pubDate><guid>https://5hdumat.github.io/posts/network/internet-protocol/</guid><description>인터넷상에서 컴퓨터 둘은 어떻게 통신할까? 클라이언트와 서버가 책상에 나란히 놓여있다고 가정해보자.
그리고 클라이언트는 서버에게 Hello, world! 라는 메시지를 보내고자 한다.
물리적으로 가까운 거리의 PC는 서로 연결된 케이블로 간단히 통신이 가능하다. 1
이처럼 비교적 좁은 공간에 있는 기기끼리 연결한 네트워크를 우리는 LAN (Local Area Netwrok) 이라고 한다. 2
하지만 메시지를 보내고자하는 서버가 지구 반대편에 있다면 어떻게 해야 할까?
우리는 여러 개의 LAN이나 WAN을 연결한 전 세계 규모의 네트워크인 인터넷을 이용해야한다. 3</description></item></channel></rss>